\section{Datenstrukturen}
\subsection{Heaps}
\begin{definition}{Heap}
	\begin{enumerate}
		\item vollständig, bis auf letzte Ebene
		\item Lücken auf der letzten Ebene rechts
		\item \textbf{Heap-Bedingung: } Schlüssel eines Kindes kleiner (grösser) als derjenige des Elters.
	\end{enumerate}
\end{definition}
Speicherung in Array (Startindex 0):\\
Kinder$(i) = \{2i+1,2i+2\}$, Elter$(i)=\lfloor (i-1)/2\rfloor$\\
Speicherung in Array (Startindex 1):\\
Kinder$(i) = \{2i,2i+1\}$, Elter$(i)=\lfloor i/2\rfloor$\\
Höhe: $H(n) = \lceil\log_2(n+1)\rceil$\\
Zwei Heaps konkateniert ergibt \textbf{keinen} Heap.
\subsubsection{Element in Heap einfügen}
\begin{enumerate}
	\item Element an erster freier Stelle einfügen (unten rechts).
	\item Heap-Eigenschaft wiederherstellen: Sukzessives Aufsteigen
	\item Anzahl Operationen im schlechtesten Fall $\mathcal{O}(\log n)$
\end{enumerate}
\begin{algorithm}[H]
	\KwData{Array $A$ mit mindestens $m$ Schlüsseln und Heapstruktur auf $A[1,\dots,m-1]$}
	\KwResult{Array $A$ mit Heapstruktur auf $A[1,\dots,m]$}
	$v=A[m]$\tcp*[l]{Neuer Schlüssel}
	$c=m$\tcp*[l]{Index derzeitiger Knoten (child)}
	$p=\lfloor c/2 \rfloor$\tcp*[l]{Index Elternknoten (parent)}
	\While{$c>1 \textrm{ and } v>A[p]$}{
	$A[c]=A[p]$\tcp*[l]{Aktueller Schl. = Schl. Elternkn.}
	$c=p$\tcp*[l]{Aktueller Knoten = Elternkn.}
	$p=\lfloor c/2 \rfloor$\\
	}
	$A[c]=v$\tcp*[l]{Neuen Schlüssel platzieren}
	\caption{Aufsteigen($A,m$)}
\end{algorithm}
\subsubsection{Maximum im Heap entfernen}
\begin{enumerate}
	\item Maximum ersetzen durch das unterste rechte Element.
	\item Heap-Eigenschaft wiederherstellen: Sukzessives Absinken in 
		Richtung des grösseren Kindes.
	\item Anzahl Operationen im schlechtesten Fall: $\mathcal{O}(\log n)$
\end{enumerate}
\begin{algorithm}[H]
	\KwData{Array $A$ mit Heapstruktur für die Kinder von $i$. Letztes Element $m$.}
	\KwResult{Array $A$ mit Heapstruktur für $i$ mit letztem Element $m$.}
	\While{$2i\leq m$}{
		$j=2i$\tcp*[l]{$j$ linkes Kind}
	\If{$j<m$ and $A[j] < A[j+1]$}{
		$j=j+1$\tcp*[l]{$j$ rechtes Kind mit gr. Schl.}
	}
	\eIf{$A[i]<A[j]$}{
	swap$(A[i],A[j])$;\\
	$i=j$;\\
	}
  {
	$i=m$;
	}
	}
	\caption{Versickern $(A,i,m)$}
\end{algorithm}
\subsubsection{Heapsort}
Heap $A[1,\dots,n]$.
\begin{enumerate}
	\item Vertausche($A[1]$,$A[n]$)
	\item Versickere($A,1,n-1$)
	\item $n=n-1$
\end{enumerate}
\begin{algorithm}[H]
	\KwData{Array $A$ der Länge $n$}
	\KwResult{$A$ sortiert}
	\tcc{Heap aufbauen}
	\For{$i=n/2$ downto $1$}{
	Versickere$(A,i,n)$
	}
	\tcc{A hat Heapstruktur}
	\For{$i=n$ downto $2$}{
	Vertausche($A[1],A[i]$)\\
	Versickere($A,1,i-1$)
	}
	\caption{HeapSort($A,n$)}
\end{algorithm}
\begin{complexity}{Heapsort}
	Best Case: $\mathcal{O}(n\log n)$ ($\mathcal{O}(n)$ wenn alle Elemente gleich),\\
	Worst Case: $\mathcal{O}(n\log n)$,\\
	Average: $\mathcal{O}(n\log n)$
\end{complexity}
Nachteile von Heapsort: wenig Lokalität (umherspringen im Array $\implies$ negativer 
Cache-Effekt), zwei Vergleiche nötig vor jeder Bewegung.

\subsection{AVL-Bäume}
\begin{definition}{Balance}
	\begin{equation*}
		\mathrm{bal}(v):=h(T_r(v))-h(T_l(v))
	\end{equation*}
\end{definition}
\begin{definition}{AVL-Bedingung}
	\begin{equation*}
		\mathrm{bal}(v)\in\{-1,0,1\}
	\end{equation*}
\end{definition}
Ein AVL-Baum hat Höhe $\mathcal{O}(\log n)$ mit $n$ Schlüsseln.\\
Speicherkomplexität beträgt $\Theta(n)$.
\begin{complexity}{Suchen im AVL-Baum}
	Best Case: $\mathcal{O}(1)$, Worst Case: $\mathcal{O}(\log n)$, Average: $\Theta(\log n)$
\end{complexity}
\subsubsection{Einfügen}
Einfügen eines Knotens verletzt möglicherweise die AVL-Bedingung, 
wenn die Balance des Elternknotens $p$ auf $1$ oder $-1$ geändert wird 
$\rightarrow$ \icode{upin(p)}.
\paragraph{\icode{upin(p)}}
\begin{itemize}
	\item $p$ ist linkes Kind von $pp$
		\begin{itemize}
			\item $\mathrm{bal}(pp) = 1 \implies \mathrm{bal}(pp) = 0$, fertig.
			\item $\mathrm{bal}(pp) = 0 \implies $ \icode{upin(pp)}
		\end{itemize}
		In beiden Fällen gilt die AVL-Bedingung ab $pp$.
		\begin{itemize}
			\item $\mathrm{bal}(pp) = -1 \implies pp$ war bereits linkslastig\\
				$\implies$ Rechtsrotation! Das gilt für $\mathrm{bal}(p)=-1$. 
				Für $\mathrm{bal}(p)=1$ zuerst Linksrotation auf 
				linkem Teilbaum, dann Rechtsrotation.
		\end{itemize}
	\item $p$ ist rechtes Kind von $pp$
	\begin{itemize}
			\item $\mathrm{bal}(pp) = -1 \implies \mathrm{bal}(pp) = 0$, fertig.
			\item $\mathrm{bal}(pp) = 0 \implies $ \icode{upin(pp)}
		\end{itemize}
		In beiden Fällen gilt die AVL-Bedingung ab $pp$.
		\begin{itemize}
			\item $\mathrm{bal}(pp) = 1 \implies pp$ war bereits rechtslastig\\
				$\implies$ Linksrotation! Das gilt für $\mathrm{bal}(p)=1$. 
				Für $\mathrm{bal}(p)=-1$ zuerst Rechtsrotation auf 
				rechtem Teilbaum.
		\end{itemize}

\end{itemize}
\begin{complexity}{Einfügen im AVL-Baum}
	Best Case: $\mathcal{O}(\log n)$ falls neu, $\mathcal{O}(1)$
	falls schon vorhanden; Worst Case: $\mathcal{O}(\log n)$, Average: $\Theta(\log n)$
\end{complexity}

\subsubsection{Rotationen}
\begin{algorithm}[H]
	\KwData{Unbalancierter Teilbaum mit Wurzel root}
	\KwResult{Neuer Wurzelknoten}
	pivot = root.right;\\
	root.right = pivot.left;\\
	pivot.left = root;\\
	root = pivot;\\
	\Return root;
	\caption{rotateLeft(root)}
\end{algorithm}
\begin{algorithm}[H]
	\KwData{Unbalancierter Teilbaum mit Wurzel root}
	\KwResult{Neuer Wurzelknoten}
	pivot = root.left;\\
	root.left = pivot.right;\\
	pivot.right = root;\\
	root = pivot;\\
	\Return root;
	\caption{rotateRight(root)}
\end{algorithm}
\paragraph{Doppelrotationen } Wenn die Balance des rechten Teilbaums $-1$ (linkslastig) ist,
muss vor der Linksrotation eine Rechtsrotation auf dem rechten Teilbaum ausgeführt werden.
Analog muss vor der Rechtsrotation eine Linksrotation auf dem linken Teilbaum ausgeführt 
werden, wenn dessen Balance $1$ (rechtslastig) war.
\subsubsection{Löschen}
\begin{itemize}
	\item Knoten hat keine Knoten als Kinder\\
		Sei $p$ Elternknoten, $h \in \{0,1,2\}$ die Höhe des Geschwisters.
		\begin{itemize}
			\item $h=1\colon \mathrm{bal}(p)$ anpassen
			\item $h=0\colon \mathrm{bal}(p)$ anpassen, \icode{upout(p)}	
			\item $h=2$: Rebalancieren des Teilbaums, \icode{upout(p)}
		\end{itemize}
	\item Knoten hat einen Knoten als Kind\\
		$\implies$ Knoten durch Kind ersetzen, \icode{upout(p)}
	\item Knoten hat zwei Knoten als Kinder
		\begin{itemize}
			\item Knoten durch symmetrischen Nachfolger ersetzen, $\icode{upout(p)}$
			\item Symmetrischen Nachfolger wie in vorherigen Fällen löschen
		\end{itemize}
\end{itemize}
\paragraph{\icode{upout(p)}}
\begin{itemize}
	\item $p$ ist linkes Kind von $pp$
		\begin{itemize}
			\item $\mathrm{bal}(pp)=-1 \implies \mathrm{bal}(pp)=0$, \icode{upout(pp)}
			\item $\mathrm{bal}(pp)=0 \implies \mathrm{bal}(pp)=1$
			\item $\mathrm{bal}(pp)=1 \implies$ Drei Fälle je nach Geschwister $q$
				\begin{itemize}
					\item $\mathrm{bal}(q)=0 \implies$ Linksrotation $pp$
					\item $\mathrm{bal}(q)=1 \implies$ Linksrotation $pp$, \icode{upout(r)}\footnote{neue Wurzel, ehemals $q$}
					\item $\mathrm{bal}(q)=-1 \implies$ Doppelrotation links $pp$, \icode{upout(r)}
				\end{itemize}
		\end{itemize}
	\item $p$ ist rechtes Kind von $pp$
		\begin{itemize}
			\item $\mathrm{bal}(pp)=1 \implies \mathrm{bal}(pp)=0$, \icode{upout(pp)}
			\item $\mathrm{bal}(pp)=0 \implies \mathrm{bal}(pp)=-1$
			\item $\mathrm{bal}(pp)=-1 \implies$ Drei Fälle je nach Geschwister $q$
				\begin{itemize}
					\item $\mathrm{bal}(q)=0 \implies$ Rechtsrotation $pp$
					\item $\mathrm{bal}(q)=1 \implies$ Rechtsrotation $pp$, \icode{upout(r)}
					\item $\mathrm{bal}(q)=-1 \implies$ Doppelrotation rechts $pp$, \icode{upout(r)}
				\end{itemize}
		\end{itemize}
\end{itemize}
\begin{complexity}{Löschen im AVL-Baum}
	Best Case: $\mathcal{O}(1)$, Worst Case: $\mathcal{O}(\log n)$, Average: $\Theta(\log n)$
\end{complexity}

\subsection{Hashing}
\subsubsection{Dictionaries}
Beispiel: Assoziativer Container
\begin{lstlisting}
std::unordered_map 
<std::string, std::string> 
colors = {{"RED","#FF0000"},
          {"GREEN","#00FF00"}};

colors ["BLUE"] = "#0000FF"; // Add
\end{lstlisting}
\subsubsection{Prehashing String}
\begin{equation*}
	\mathrm{ph}(s)=\Bigg(\sum_{i=1}^{l_s}s_ib^i\Bigg)\;\mathrm{mod}\;2^w
\end{equation*}
Zuordnung String $s=s_1s_2\dots s_{l_s}$ zu Schlüssel. Wortgrösse $w$.
\subsubsection{Nomenklatur}
\textbf{Hashfunktion} $h$ bildet aus der Menge der Schlüssel
$\mathcal{K}$ auf die Indexmenge eines Array (\textbf{Hashtabelle}) ab.
\begin{equation*}
	h \colon \mathcal{K} \mapsto \{0, 1, \dots, m-1\}
\end{equation*}
Meist $|\mathcal{K}| \gg m \implies \exists k_1,k_2 \textrm { mit }
h(k_1)=h(k_2)$ (\textbf{Kollision}).
\subsubsection{Beispiele von Hashfunktionen}
\begin{definition}{Divisionsmethode}
	\begin{equation*}
		h(k) = k\textrm{ mod }m
	\end{equation*}
	$m$ idealerweise Primzahl, nicht zu nahe 
	an Potenzen von 2 oder 10, aber oft 
	$m=2^n-1$.
\end{definition}
\begin{definition}{Multiplikationsmethode}
	\begin{equation*}
		h(k)=\lfloor(a\cdot k\textrm{ mod } 2^w)/2^{w-r}\rfloor
		\textrm{ mod } m
	\end{equation*}
	Implementierung sehr simpel: \icode{a * k >> (w-r)}.
\end{definition}
\subsubsection{Behandlung von Kollisionen}
\textbf{Verkettung: }Bei Kollisionen mehrere Elemente 
an gleicher Position mit linked list, somit Belegungsfaktor 
$> 1$ möglich; Im Worst case aber $\Theta(n)$ (Alle 
Elemente an gleicher Stelle).\\
\textbf{Tabellenvergrösserung: }Tabellengrösse in Abhängigkeit
des Belegungsfaktors jeweils verdoppeln. Amortisierte Analyse 
ergibt: Jede Operation des Hashings mit Verketten hat 
erwartet amortisierte Kosten $\Theta(1)$.\\
\textbf{(Lineares) Sondieren: }Nach einer vorgegebenen 
Sondierungsreihenfolge (oder der Reihe nach) wird zum nächsten 
freien Element gesprungen.\\
\textbf{Double Hashing: }Zwei Hashingfunktionen $h(k)$ und 
$h^\prime(k)$. $s(k,j)=h(k)+j\cdot h^\prime(k)$. $S(k)
= (h(k),h(k)+1\cdot h^\prime(k), h(k)+2\cdot h^\prime(k), \dots)
\textrm{ mod }m$.
